\section{Баесовский классификатор}
	\subsection{Нормальное распределение}
		\subsubsection{Случай с одинаковыми априорными вероятностями}
Будем считать, что априорные вероятности классов одинаковые и равны 1/3.
Ниже приведен алгоритм классификации. По известным мат. ожиданию и дисперсии находим вероятность попадания в каждый из классов. Будем считать, что точка принадлежит тому классу, у которого вероятность выше.
			
Код функции с реализацией классификатора:
			
			\begin{minted}[breaklines, breakanywhere]{matlab}
function classIndex = SimpleMLC( data, mu1, sigma1, mu2,sigma2,mu3,sigma3 )
        probabilityClass1 = 1/(2*pi*sqrt(det(sigma1)))*exp(-((data-mu1)*inv(sigma1)*(data-mu1)')/2);
        probabilityClass2 = 1/(2*pi*sqrt(det(sigma2)))*exp(-((data-mu2)*inv(sigma2)*(data-mu2)')/2);
        probabilityClass3 = 1/(2*pi*sqrt(det(sigma3)))*exp(-((data-mu3)*inv(sigma3)*(data-mu3)')/2);
        [maxValue, index] = max([probabilityClass1 probabilityClass2 probabilityClass3]);
        classIndex = index;
end
			\end{minted}
			
Для наглядности раскрасим цветом участки, у которых вероятность одного из классов выше остальных. Код раскрашивания:

\begin{minted}[breaklines, breakanywhere]{matlab}
r1 = [global_1_r1; global_1_r2; global_1_r3];
mesh = [-6:0.05:6];
[X1,X2] = meshgrid(mesh,mesh);
Z=zeros(size(X1));
for i=1:1:size(X1)
    for j = 1:1:size(X2)
        Z(i,j) = SimpleMLC([X1(i,j) X2(i,j)],global_1_mu1,global_1_sigma1,global_1_mu2, global_1_sigma2,global_1_mu3,global_1_sigma3);
    end
end
figure
hold on
colormap([0 0 1; 1 0 0; 0 1 0]);
contourf(X1,X2,Z,[1 2 3],'linestyle','none');
plot(global_1_r1(:, 1), global_1_r1(:, 2), 'y*');
plot(global_1_r2(:, 1), global_1_r2(:, 2), 'm*');
plot(global_1_r3(:, 1), global_1_r3(:, 2), 'c*');
axis([-2 5 -4 2]);
\end{minted}
		
Результаты классификации:
		
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{res/2/1-cropped.pdf}
	\caption{Результат классификации для нормального распределения 
	классификатором Байеса}
\end{figure}
		
Каждый из классов линейно отделен от другого. Ошибка классификации равна 5.8\%.
		
\subsubsection{Случай с различными априорными вероятностями}
	
		Модифицируем функцию для задания различных априорных вероятностей:
		
		\begin{minted}[breaklines, breakanywhere]{matlab}
function classIndex = SimpleMLCDiff( data, mu1, sigma1, mu2,sigma2,mu3,sigma3, apr)
        probabilityClass1 = apr(1) * 1/(2*pi*sqrt(det(sigma1)))*exp(-((data-mu1)*inv(sigma1)*(data-mu1)')/2);
        probabilityClass2 = apr(2) * 1/(2*pi*sqrt(det(sigma2)))*exp(-((data-mu2)*inv(sigma2)*(data-mu2)')/2);
        probabilityClass3 = apr(3) * 1/(2*pi*sqrt(det(sigma3)))*exp(-((data-mu3)*inv(sigma3)*(data-mu3)')/2);
        [maxValue, index] = max([probabilityClass1 probabilityClass2 probabilityClass3]);
        classIndex = index;
end
		\end{minted}
		
Код для использования классификатора:
		
		\begin{minted}[breaklines, breakanywhere]{matlab}
r1 = [global_1_r1; global_1_r2; global_1_r3];
mesh = [-6:0.05:6];
[X1,X2] = meshgrid(mesh,mesh);
Z=zeros(size(X1));
for i=1:1:size(X1)
    for j = 1:1:size(X2)
        Z(i,j) = SimpleMLCDiff([X1(i,j) X2(i,j)],global_1_mu1,global_1_sigma1,global_1_mu2, global_1_sigma2,global_1_mu3,global_1_sigma3, [0.1 0.7 0.2]);
    end
end
figure
hold on
colormap([0 0 1; 1 0 0; 0 1 0]);
contourf(X1,X2,Z,[1 2 3],'linestyle','none');
plot(global_1_r1(:, 1), global_1_r1(:, 2), 'y*');
plot(global_1_r2(:, 1), global_1_r2(:, 2), 'm*');
plot(global_1_r3(:, 1), global_1_r3(:, 2), 'c*');
axis([-2 5 -4 2]);
		\end{minted}
		
Априорная вероятность синего класса равна 0.1, красного класса равна 0.7 и зеленого класса равна 0.2. Результаты генерации:.
		
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.45\textwidth]{res/2/1-cropped.pdf}
\includegraphics[width=0.45\textwidth]{res/2/2-cropped.pdf}
\caption{Результат сравнения классификации для нормального распределения 
классификатором Байеса с одинаковыми (слева) и различными (справа) априорными 
вероятностями}
\end{figure}
		
Как видно из результатов, граница между классами сместилась.
Ошибка классификации увеличилась до 7.8\%.
	\subsubsection{Случай с заданной матрицей ошибок}
Классификатор, использующий заданную матрицу ошибок:
		\begin{minted}[breaklines, breakanywhere]{matlab}
function classIndex = SimpleMLCErr( data, mu1, sigma1, mu2,sigma2,mu3,sigma3, errMatrix)
        probabilityClass1 = 1/(2*pi*sqrt(det(sigma1)))*exp(-((data-mu1)*inv(sigma1)*(data-mu1)')/2);
        probabilityClass2 = 1/(2*pi*sqrt(det(sigma2)))*exp(-((data-mu2)*inv(sigma2)*(data-mu2)')/2);
        probabilityClass3 = 1/(2*pi*sqrt(det(sigma3)))*exp(-((data-mu3)*inv(sigma3)*(data-mu3)')/2);
        class1 = probabilityClass2*errMatrix(1,2) + probabilityClass3*errMatrix(1,3);
        class2 = probabilityClass1*errMatrix(2,1) + probabilityClass3*errMatrix(2,3);
        class3 = probabilityClass1*errMatrix(3,1) + probabilityClass2*errMatrix(3,2);
        [maxValue, index] = min([class1 class2 class3]);
        classIndex = index;
end
		\end{minted}

		В качестве матрицы ошибок была выбрана следующая матрица:
		
$$
		\begin{bmatrix}
		0 & 1 & 2 \\ 
		50 & 0 & 2 \\ 
		50 & 2 & 0
		\end{bmatrix} 
$$
При такой матрице стоимость принять какой-либо класс за первый (синий) 
очень высока, а у остальных достаточно мала.
Код, для построения областей классов:
		\begin{minted}[breaklines, breakanywhere]{matlab}
mesh = [-6:0.05:6];
[X1,X2] = meshgrid(mesh,mesh);
Z=zeros(size(X1));
for i=1:1:size(X1)
    for j = 1:1:size(X2)
        Z(i,j) = SimpleMLCErr([X1(i,j) X2(i,j)],global_1_mu1,global_1_sigma1,global_1_mu2, global_1_sigma2,global_1_mu3,global_1_sigma3, [0 1 2 ; 50 0 2; 50 2 0]);
    end
end
figure
hold on
colormap([0 0 1; 1 0 0; 0 1 0]);
contourf(X1,X2,Z,[1 2 3],'linestyle','none');
plot(global_1_r1(:, 1), global_1_r1(:, 2), 'y*');
plot(global_1_r2(:, 1), global_1_r2(:, 2), 'm*');
plot(global_1_r3(:, 1), global_1_r3(:, 2), 'c*');
axis([-2 5 -4 2]);
		\end{minted}
		Результат представлен на рисунке~\ref{ris:normalDistributionErr}.
		
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.45\textwidth]{res/2/1-cropped.pdf}
	\includegraphics[width=0.45\textwidth]{res/2/3-cropped.pdf}
	\caption{Результат сравнения классификации для нормального распределения 
		классификатором Байеса без матрицы ошибок (слева) и с заданной матрицей 
		ошибок (справа)}
	\label{ris:normalDistributionErr}
\end{figure}
		
Область синего класса заметно расширилась. Значение ошибки достигло 15.5\%.
		
\subsection{Классификация данных, сформированных внутри произвольных областей}
Функция классификатора:
		
\begin{minted}[breaklines, breakanywhere]{matlab}
function classIndex = SimpleMLCRand( data )
    class1 = 0;
    class2 = 0;
    class3 = 0;
    
    if(sqrt((data(1)-7)^2 + (data(2)-1)^2) <= 1 )
        class1 = 1;
    end
    
    if( (data(1) > 3 && data(1) < 5) && (data(2) > 3 && data(2) < 5) )
        class2 = 1;
    end
    
    if( ( (3 - data(1)) * (0 - 0) - (7 - 3) * (0 - data(2)) >= 0 ) && ( (7 - data(1)) * (4 - 0) - (5 - 7) * (0 - data(2)) >= 0) && ( (5 - data(1)) * (0 - 4) - (3 - 5) * (4 - data(2))  >= 0) )
        class3 = 1;
    end
    
    if(class1==1 && class2==0 && class3==0)
        classIndex=1;
    elseif (class1==0 && class2==1 && class3==0)
        classIndex=2;
    elseif( class1==0 && class2==0 && class3==1)
        classIndex=3;
    elseif(class1==1 && class2==1 && class3==0)
        classIndex=2;
    elseif(class1==1 && class2==0 && class3==1)
        classIndex=3;
    elseif(class1==0 && class2==1 && class3==1)
        classIndex=3;
    elseif(class1==1 && class2==1 && class3==1)
        classIndex=3;
    else
        classIndex=4;
    end
end
\end{minted}
		
Принцип работы классификатора прост: если точка попадает в 
какую-либо из фигур, то она относится к этому классу. Код вызова классификатора:
		
\begin{minted}[breaklines, breakanywhere]{matlab}
r2 = [global_2_r1; global_2_r2; global_2_r3];
mesh = [0:0.1:14];
[X1,X2] = meshgrid(mesh,mesh);
Z=zeros(size(X1));
for i=1:1:size(X1)
    for j = 1:1:size(X2)
        Z(i,j) = SimpleMLCRand([X1(i,j) X2(i,j)]);
    end
end
figure
hold on
axis([2 9 -1 6]);
colormap([1 0 0; 0 1 0; 0 0 1; 1 1 1]);
contourf(X1,X2,Z,[1 2 3 4],'linestyle','none');
hold on;
plot(global_2_r1(:,1),global_2_r1(:,2),'y+');
hold on;
plot(global_2_r2(:,1),global_2_r2(:,2),'mo');
hold on;
plot(global_2_r3(:,1),global_2_r3(:,2),'c*');
\end{minted}
		
Результат работы:.
		
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{res/2/4-cropped.pdf}
	\caption{Результат классификации для распределения внутри областей классификатором Байеса}
\end{figure}
		
При пересечении двух классов (прямоугольника и треугольника) все точки, 
которые попали на пересечение, были отнесены к классу треугольника Из-за этого ошибка классификации составила 7\%.
		
\subsection{Классификация Гауссовой смеси}
\subsubsection{Случай с одинаковыми априорными вероятностями}
Код классификатора аналогичен предыдущим случаям:
			
\begin{minted}[breaklines, breakanywhere]{matlab}
function classIndex = SimpleMLCDistr( data, mu1_1, sigma1_1,mu1_2, sigma1_2, mu2_1,sigma2_1,mu2_2, sigma2_2,mu3_1,sigma3_1, mu3_2, sigma3_2)
        probabilityClass1_1 = 1/(2*pi*sqrt(det(sigma1_1)))*exp(-((data-mu1_1)*inv(sigma1_1)*(data-mu1_1)')/2);
        probabilityClass1_2 = 1/(2*pi*sqrt(det(sigma1_2)))*exp(-((data-mu1_2)*inv(sigma1_2)*(data-mu1_2)')/2);
        probabilityClass2_1 = 1/(2*pi*sqrt(det(sigma2_1)))*exp(-((data-mu2_1)*inv(sigma2_1)*(data-mu2_1)')/2);
        probabilityClass2_2 = 1/(2*pi*sqrt(det(sigma2_2)))*exp(-((data-mu2_2)*inv(sigma2_2)*(data-mu2_2)')/2);
        probabilityClass3_1 = 1/(2*pi*sqrt(det(sigma3_1)))*exp(-((data-mu3_1)*inv(sigma3_1)*(data-mu3_1)')/2);
        probabilityClass3_2 = 1/(2*pi*sqrt(det(sigma3_2)))*exp(-((data-mu3_2)*inv(sigma3_2)*(data-mu3_2)')/2);
        [probabilityClass1, index] = max([probabilityClass1_1 probabilityClass1_2]);
        [probabilityClass2, index] = max([probabilityClass2_1 probabilityClass2_2]);
        [probabilityClass3, index] = max([probabilityClass3_1 probabilityClass3_2]);
        [maxValue, index] = max([probabilityClass1 probabilityClass2 probabilityClass3]);
        classIndex = index;
end
\end{minted}
			
Вызов классификатора:
			
\begin{minted}[breaklines, breakanywhere]{matlab}
%
r1 = [global_3_r1; global_3_r2; global_3_r3];
mesh = [-5:0.1:20];
[X1,X2] = meshgrid(mesh,mesh);
Z=zeros(size(X1));
for i=1:1:size(X1)
    for j = 1:1:size(X2)
        Z(i,j) = SimpleMLCDistr([X1(i,j) X2(i,j)],global_3_mu1_1,global_3_sigma11,global_3_mu1_2,global_3_sigma12,global_3_mu2_1, global_3_sigma21,global_3_mu2_2, global_3_sigma22,global_3_mu3_1,global_3_sigma31,global_3_mu3_2,global_3_sigma32);
    end
end
figure
hold on
colormap([0 0 1; 1 0 0; 0 1 0]);
contourf(X1,X2,Z,[1 2 3],'linestyle','none');
plot(global_3_r1(:,1),global_3_r1(:,2),'y+');
plot(global_3_r2(:,1),global_3_r2(:,2),'mo');
plot(global_3_r3(:,1),global_3_r3(:,2),'c*');
			\end{minted}
			
Результат работы:
			
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{res/2/5-cropped.pdf}
	\caption{Результат классификации Гауссовой смеси классификатором Байеса}
\end{figure}
			
Ошибка классификации равна нулю, так как области расположены достаточно 
далеко друг от друга.
		
\subsubsection{Случай с различными априорными вероятностями}
Код функции:
			
\begin{minted}[breaklines, breakanywhere]{matlab}
function classIndex = SimpleMLCDistrDiff( data, mu1_1, sigma1_1,mu1_2, sigma1_2, mu2_1,sigma2_1,mu2_2, sigma2_2,mu3_1,sigma3_1, mu3_2, sigma3_2,apr)
        probabilityClass1_1 = apr(1) * 1/(2*pi*sqrt(det(sigma1_1)))*exp(-((data-mu1_1)*inv(sigma1_1)*(data-mu1_1)')/2);
        probabilityClass1_2 = apr(1) * 1/(2*pi*sqrt(det(sigma1_2)))*exp(-((data-mu1_2)*inv(sigma1_2)*(data-mu1_2)')/2);
        probabilityClass2_1 = apr(2) * 1/(2*pi*sqrt(det(sigma2_1)))*exp(-((data-mu2_1)*inv(sigma2_1)*(data-mu2_1)')/2);
        probabilityClass2_2 = apr(2) * 1/(2*pi*sqrt(det(sigma2_2)))*exp(-((data-mu2_2)*inv(sigma2_2)*(data-mu2_2)')/2);
        probabilityClass3_1 = apr(3) * 1/(2*pi*sqrt(det(sigma3_1)))*exp(-((data-mu3_1)*inv(sigma3_1)*(data-mu3_1)')/2);
        probabilityClass3_2 = apr(3) * 1/(2*pi*sqrt(det(sigma3_2)))*exp(-((data-mu3_2)*inv(sigma3_2)*(data-mu3_2)')/2);
        [probabilityClass1, index] = max([probabilityClass1_1 probabilityClass1_2]);
        [probabilityClass2, index] = max([probabilityClass2_1 probabilityClass2_2]);
        [probabilityClass3, index] = max([probabilityClass3_1 probabilityClass3_2]);
        [maxValue, index] = max([probabilityClass1 probabilityClass2 probabilityClass3]);
        classIndex = index;
end
			\end{minted}
			
Вызов функции:
			
			\begin{minted}[breaklines, breakanywhere]{matlab}
% 
r1 = [global_3_r1; global_3_r2; global_3_r3];
mesh = [-5:0.1:20];
[X1,X2] = meshgrid(mesh,mesh);
Z=zeros(size(X1));
for i=1:1:size(X1)
    for j = 1:1:size(X2)
        Z(i,j) = SimpleMLCDistrDiff([X1(i,j) X2(i,j)],global_3_mu1_1,global_3_sigma11,global_3_mu1_2,global_3_sigma12,global_3_mu2_1, global_3_sigma21,global_3_mu2_2, global_3_sigma22,global_3_mu3_1,global_3_sigma31,global_3_mu3_2,global_3_sigma32,[0.7 0.01 0.29]);
    end
end
figure
hold on
colormap([0 0 1; 1 0 0; 0 1 0]);
contourf(X1,X2,Z,[1 2 3],'linestyle','none');
plot(global_3_r1(:,1),global_3_r1(:,2),'y+');
plot(global_3_r2(:,1),global_3_r2(:,2),'mo');
plot(global_3_r3(:,1),global_3_r3(:,2),'c*');
			\end{minted}
			
Результаты работы:
			
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.45\textwidth]{res/2/5-cropped.pdf}
	\includegraphics[width=0.45\textwidth]{res/2/6-cropped.pdf}
	\caption{Результат сравнения классификации для Гауссовой смеси 
	классификатором Байеса с одинаковыми (слева) и различными (справа) априорными вероятностями}
\end{figure}
			
Синяя область немного расширилась. Ошибка классификации опять равна нулю.
\subsubsection{Случай с заданной матрицей ошибок}
			\begin{minted}[breaklines, breakanywhere]{matlab}
function classIndex = SimpleMLCDistrErr( data, mu1_1, sigma1_1,mu1_2, sigma1_2, mu2_1,sigma2_1,mu2_2, sigma2_2,mu3_1,sigma3_1, mu3_2, sigma3_2, errMatrix)
        probabilityClass1_1 = 1/(2*pi*sqrt(det(sigma1_1)))*exp(-((data-mu1_1)*inv(sigma1_1)*(data-mu1_1)')/2);
        probabilityClass1_2 = 1/(2*pi*sqrt(det(sigma1_2)))*exp(-((data-mu1_2)*inv(sigma1_2)*(data-mu1_2)')/2);
        probabilityClass2_1 = 1/(2*pi*sqrt(det(sigma2_1)))*exp(-((data-mu2_1)*inv(sigma2_1)*(data-mu2_1)')/2);
        probabilityClass2_2 = 1/(2*pi*sqrt(det(sigma2_2)))*exp(-((data-mu2_2)*inv(sigma2_2)*(data-mu2_2)')/2);
        probabilityClass3_1 = 1/(2*pi*sqrt(det(sigma3_1)))*exp(-((data-mu3_1)*inv(sigma3_1)*(data-mu3_1)')/2);
        probabilityClass3_2 = 1/(2*pi*sqrt(det(sigma3_2)))*exp(-((data-mu3_2)*inv(sigma3_2)*(data-mu3_2)')/2);
        probabilityClass1 = probabilityClass2_1*errMatrix(1,2) + probabilityClass2_2*errMatrix(1,2) + probabilityClass3_1*errMatrix(1,3) + probabilityClass3_2*errMatrix(1,3);
        probabilityClass2 = probabilityClass1_1*errMatrix(2,1) + probabilityClass1_2*errMatrix(2,1) + probabilityClass3_1*errMatrix(2,3) + probabilityClass3_2*errMatrix(2,3);
        probabilityClass3 = probabilityClass1_1*errMatrix(3,1) + probabilityClass1_2*errMatrix(3,1) + probabilityClass2_1*errMatrix(3,2) + probabilityClass2_2*errMatrix(3,2);
        [maxValue, index] = min([probabilityClass1 probabilityClass2 probabilityClass3]);
        classIndex = index;
end
			\end{minted}

			В качестве матрицы ошибок была выбрана следующая матрица:
$$
		\begin{bmatrix}
		0 & 1 & 2 \\ 
		50 & 0 & 2 \\ 
		50 & 2 & 0
		\end{bmatrix} 
$$
Как видно из матрицы, стоимость принять какой-либо класс за первый 
(синий) очень высока, а у остальных достаточно мала.
Код для вызова классификатора:
			\begin{minted}[breaklines, breakanywhere]{matlab}
mesh = [-5:0.1:20];
[X1,X2] = meshgrid(mesh,mesh);
Z=zeros(size(X1));
for i=1:1:size(X1)
    for j = 1:1:size(X2)
        Z(i,j) = SimpleMLCDistrErr([X1(i,j) X2(i,j)],global_3_mu1_1,global_3_sigma11,global_3_mu1_2,global_3_sigma12,global_3_mu2_1, global_3_sigma21,global_3_mu2_2, global_3_sigma22,global_3_mu3_1,global_3_sigma31,global_3_mu3_2,global_3_sigma32,[0 1 2 ; 50 0 1; 50 2 0]);
    end
end
figure
hold on
colormap([0 0 1; 1 0 0; 0 1 0]);
contourf(X1,X2,Z,[1 2 3],'linestyle','none');
plot(global_3_r1(:,1),global_3_r1(:,2),'y+');
plot(global_3_r2(:,1),global_3_r2(:,2),'mo');
plot(global_3_r3(:,1),global_3_r3(:,2),'c*');
			\end{minted}
Результат:
				
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.45\textwidth]{res/2/5-cropped.pdf}
	\includegraphics[width=0.45\textwidth]{res/2/7-cropped.pdf}
	\caption{Результат сравнения классификации Гауссовой смеси
		классификатором Байеса без матрицы ошибок (а) и с заданной матрицей 
		ошибок (b)}
	\label{ris:normalDistributionDistrErr}
\end{figure}
				
Область синего класса немного увеличилась.
			
\subsection{Классификация случайных данных}
Классификатор аналогичен предыдущим случаям.
		
		\begin{minted}[breaklines, breakanywhere]{matlab}
function index = SimpleMLCMy( data )
if(data(1) <= 2 && data(1) >= 1 && data(2) >= 1 && data(2) <= 4)
    index = 1;
elseif (data(1) >= 1 && data(1) <= 3 && data (2) >= 2 && data (2) <= 3)
    index = 1;
elseif (data(1) >= 2 && data (1) <= 4 && data (2) >= 1 && data(2) <= 2)
    index = 2;
elseif (data (1) >= 3 && data (1) <= 4 && data (2) >= 1 && data(2) <= 4)
    index = 2;
else
    index = 3;
end
end
\end{minted}
		
Вызов классификатора:
		
\begin{minted}[breaklines, breakanywhere]{matlab}
mesh = [1:0.01:4];
[X1,X2] = meshgrid(mesh,mesh);
Z=zeros(size(X1));
for i=1:1:size(X1)
for j = 1:1:size(X2)
Z(i,j) = SimpleMLCMy([X1(i,j) X2(i,j)]);
end
end
figure
hold on
colormap([0 0 1; 1 0 0; 1 1 1]);
contourf(X1,X2,Z,[1 2 3 4],'linestyle','none');
\end{minted}
		
Результаты работы:
		
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{res/2/8-cropped.pdf}
	\caption{Результат классификации случайных данных классификатором Байеса}
\end{figure}